\newgeometry{left=0.5in, right=0.5in, bottom=0.5in, top=0.4in}

\begin{bilingualpages}

\leftpage
	\subsection*{Prières au bas de l'autel}
\rightpage
	\subsection*{Prayers at the Foot of the Altar}

\footnotesize

\leftpage
	\instructsmall{Les servants et les ministres prient cette préparation pour la Messe ensemble pendant l'hymne d'ouverture. Si l'hymne est courte, le service continuera après la conclusion de ces prières.}
\rightpage
	\instructsmall{The altar party prays this preparation for Mass together during the opening hymn. If the opening hymn is short, the service will proceed after these prayers conclude.}

\leftpage
	\begin{responses}
	\pretre{\cross Au nom du Père, et du Fils, et du Saint-Esprit. Amen. Je m'avancerai jusqu'à l'autel de Dieu:}
	% \servants{Jusqu'au Dieu qui réjouit ma jeunesse.}
	\servants{Vers Dieu qui est toute ma joie.}
	\end{responses}
\rightpage
	\begin{responses}
	\priest{\cross In the name of the Father, and of the Son, and of the Holy Ghost. Amen. I will go unto the altar of God:}
	\servers{Even unto the God of my joy and gladness.}
	\end{responses}

\leftpage
	\instructsmall{Sauf durant le temps de la Passion, ils recitent le} \textsc{Psaume 43} \instructsmall{de manière antiphonaire:}
\rightpage
	\instructsmall{Except during Passiontide, the altar party recites} \textsc{Psalm 43} \instructsmall{antiphonally:}

\leftpage
	\begin{responses}
	% \pretre{Juge-moi, ô Dieu, et distingue ma cause de celles de la nation impie : arrache-moi de l'homme inique et trompeur.}
	\pretre{Rends-moi justice, ô mon Dieu, et défends ma cause contre un peuple sans foi: de celui qui ruse et trahit, libère-moi.}
	% \servants{Car, ô Dieu, tu es ma force : pourquoi m'as-tu repoussé, et pourquoi marche-je triste, tandis que l'ennemi m'afflige ?}
	\servants{C'est toi, Dieu, ma forteresse: pourquoi me rejeter: pourquoi vais-je assombri, pressé par l'ennemi?}
	% \pretre{Envoie ta lumière et ta vérité : elles m'ont conduit et m'ont amené à ta montagne sainte et dans tes palais.}
	\pretre{Envoie ta lumière et ta vérité: qu'elles dirigent mes pas et me conduisent à ta montagne sainte et dans ta demeure.}
	% \servants{Et je m'avancerai jusqu'à l'autel de Dieu, jusqu'au Dieu qui réjouit ma jeunesse : je te louerai sur la harpe, Dieu, mon Dieu.}
	\servants{J'avancerai alors jusqu'à l'autel de Dieu, vers Dieu qui est toute ma joie: je te rendrai grâce avec ma harpe, Dieu, mon Dieu.}
	% \pretre{Pourquoi es-tu triste, ô mon âme : et pourquoi me troubles-tu?}
	\pretre{Pourquoi te désoler, ô mon âme: et gémir sur moi?}
	% \servants{Espère en Dieu, parce que je le louerai encore : il est le salut de mon visage et il est mon Dieu.}
	\servants{Espère en Dieu! De nouveau je rendrai grâce: il est mon Sauveur et mon Dieu.}
	\pretre{Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit.}
	\servants{Comme il était au commencement, maintenant et toujours, dans les siècles des siècles. Amen.}
	\end{responses}
\rightpage
	\begin{responses}
	\priest{Give sentence with me, O God, and defend my cause against the ungodly people: O deliver me from the deceitful and wicked man.}
	\servers{For thou art the God of my strength, why hast thou put me from thee: and why go I so heavily, while the enemy oppresseth me?}
	\priest{O send out thy light and thy truth, that they may lead me: and bring me unto thy holy hill, and to thy dwelling.}
	\servers{And that I may go unto the altar of God, even the God of my joy and gladness: and upon the harp I will give thanks to thee, O God, my God.}
	\priest{Why art thou so heavy, O my soul: and why art thou so disquieted within me?}
	\servers{O put thy trust in God: for I will yet give him thanks, which is the help of my countenance, and my God.}
	\priest{Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Ghost.}
	\servers{As it was in the beginning, is now, and ever shall be: world without end. Amen.}
	\end{responses}

\leftpage
	\instructsmall{Ils continuent, se confessant:}
\rightpage
	\instructsmall{The altar party continues, confessing to one another:}

\leftpage
	\begin{responses}
	\pretre{Je m'avancerai jusqu'à l'autel de Dieu:}
	% \servants{Jusqu'au Dieu qui réjouit ma jeunesse.}
	\servants{Vers Dieu qui est toute ma joie.}
	\pretre{\cross Notre secours est dans le nom du Seigneur:}
	\servants{Qui a fait le ciel et la terre.}
	% \pretre{Je confesse à Dieu tout-puissant, \textit{[aux saints énumérés]}, et à vous mes frères (et sœurs), que j'ai beaucoup péché, par pensées, par paroles et par actions. \textit{(se frapper trois fois la poitrine)} C'est ma faute, c'est ma faute, c'est ma très grande faute. C'est pourquoi je supplie \textit{[les saints énumérés]} et vous mes frères (et sœurs), de prier pour moi le Seigneur notre Dieu.}
	\pretre{Je confesse à Dieu tout-puissant, le Père, le Fils, et le Saint-Esprit, et je reconnais devant toute l'assemblée des Anges et des saints et devant vous, bien-aimés, que j'ai péché: en pensées, en paroles, par actions et par omissions, \textit{(se frapper trois fois la poitrine)} par ma faute, par ma propre faute, par ma très grande faute. C'est pourquoi je supplie le Seigneur d'avoir pitié de moi, et les Anges, les saints, et vous aussi, bien-aimés, de prier pour moi le Seigneur notre Dieu.}
	\servants{Que Dieu tout-puissant te fasse miséricorde, qu'il te pardonne tous tes péchés, et te conduise à la vie éternelle.}
	\pretre{Amen.}
	% \servants{Je confesse à Dieu tout-puissant, \textit{[aux saints énumérés]}, et à toi mon père (ma mère), ... C'est pourquoi je supplie \textit{[les saints énumérés]} et toi mon père (ma mère) ... }
	\servants{Je confesse à Dieu tout-puissant ... et devant toi, mon père (ma mère), que j'ai péché ... C'est pourquoi je supplie le Seigneur ...}
	\pretre{Que le Dieu tout-puissant vous fasse miséricorde ...}
	\servants{Amen.}
	% \pretre{\cross Que le Dieu tout-puissant et miséricordieux nous accorde le pardon, l'absolution, et la rémission de nos péchés.}
	\pretre{\cross Le Seigneur tout puissant et miséricordieux vous accorde le pardon, l'absolution, et la rémission de tous vos péchés.}
	\servants{Amen.}
	% \pretre{Dieu, tourne-toi vers nous et donne-nous la vie.}
	\pretre{Jette les yeux sur nous, Seigneur, pour nous faire revivre:}
	% \servants{Ton peuple se réjouira en toi.}
	\servants{Et ton peuple se réjouira en ta présence.}
	% \pretre{Montre-nous, Seigneur, ta miséricorde.}
	\pretre{Montre-nous, Seigneur, ton amour:}
	% \servants{Accorde-nous ton salut.}
	\servants{Et donne-nous ton salut.}
	% \pretre{Seigneur, exauce ma prière.}
	\pretre{Seigneur, entends notre prière:}
	% \servants{Que mon appel parvienne jusqu'à toi.}
	\servants{Et que notre cri parvienne jusqu'à toi.}
	\pretre{Le Seigneur soit avec vous.}
	\servants{Et avec ton esprit.}
	\end{responses}
\rightpage
	\begin{responses}
	\priest{I will go unto the altar of God:}
	\servers{Even unto the God of my joy and gladness.}
	\priest{\cross Our help is in the name of the Lord:}
	\servers{Who hath made heaven and earth.}
	\priest{I confess to God Almighty, to \textit{[enumerated saints]}, and to you, brothers (and sisters), that I have sinned exceedingly in thought, word, and deed, \textit{(strike the breast thrice)} by my fault, by my own fault, by my own most grievous fault. Wherefore I beg \textit{[enumerated saints]} and you, brothers (and sisters), to pray for me to the Lord our God.}
	\servers{God Almighty have mercy upon thee, forgive thee thy sins, and bring thee to everlasting life.}
	\priest{Amen.}
	\servers{I confess to God Almighty, to \textit{[enumerated saints]}, and to thee, Father (Mother), ... Wherefore I beg \textit{[enumerated saints]} and thee, Father (Mother)...}
	\priest{God Almighty have mercy upon you...}
	\servers{Amen.}
	\priest{\cross The Almighty and merciful Lord grant unto us pardon, absolution, and remission of our sins.}
	\servers{Amen.}
	\priest{Wilt thou not turn again and quicken us, O God?}
	\servers{That thy people may rejoice in thee.}
	\priest{O Lord, show thy mercy upon us.}
	\servers{And grant us thy salvation.}
	\priest{O Lord, hear my prayer.}
	\servers{And let my cry come unto thee.}
	\priest{The Lord be with you.}
	\servers{And with thy spirit.}
	\end{responses}

\end{bilingualpages}

\clearpage
\setlength{\parskip}{11pt}
\normalsize

\restoregeometry